\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pdflscape}
%\usepackage{lscape}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc}
\usepackage{pdfpages}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
	\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
	\noindent
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\bf Robotik I\\
			WS 13/14\\
			\today %Datum (ist \today)
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushright}
			\bf Marcus Basalla\\
			\bf Jan-Peter Hohloch\\
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\begin{center}
		{\Large\bf \"Ubungsblatt 11}
	\end{center}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

%pi/2
\newcommand{\pih}{\ensuremath{\frac{\pi}{2}}}
%RTH-matrix
\newcommand{\rth}{\ensuremath{\sideset{^R}{}{\mathop{T_H}}}}
%in refernce-frame
\newcommand{\orig}[2]{\ensuremath{\sideset{^#1}{}{\mathop{#2}}}}
%standard translation
\newcommand{\transl}[3]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1&0&0&#1\\
		0&1&0&#2\\
		0&0&1&#3\\
		0&0&0&1
	\end{pmatrix}}}
%standard rotations
\newcommand{\rotx}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0\\
		0 & \cos#1 & -\sin#1& 0\\
		0 & \sin#1 & \cos#1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
\newcommand{\rotz}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		\cos#1 & -\sin#1 & 0 & 0\\
		\sin#1 & \cos#1 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
%allgemeine Transformationsmatrix
\newcommand{\tmat}{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		x_x & y_x & z_x & p_x\\
		x_y & y_y & z_y & p_y\\
		x_z & y_z & z_z & p_z\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
}}
%atan2
\newcommand{\atan}[2]{\ensuremath{\text{atan2}\left(#1,#2\right)}}
%Durchschnitt brauchen wir ja wohl nicht :D
\renewcommand{\O}[1]{\ensuremath{\orig{0}{#1}}}

%sin and cos (theta)
\newcommand{\C}{\ensuremath{\cos\theta}}
\renewcommand{\S}{\ensuremath{\sin\theta}}



\begin{document}

	\header{}

	\subsection{Anmerkung}
		$d_a,\ a\in\{1,2\}$ sind Längenmaße, $d$ (ohne Index) steht für die Ableitung nach der Zeit $\frac{d}{dt}$.
	
	\section{Linearbeschleunigungen}
		\begin{enumerate}
			\item[Typ 3]
			\begin{enumerate}
				\item Linearbeschleunigung:\\
					\begin{align*}
						\O{a_2} &= \O{a_1}+\O{\alpha_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{p_2}+\O{\omega_1}\times\left(\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{p_2}\right)+2\cdot\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{v_2}+\O{Rot_1}\orig{1}{a_2}\\
						&= d\O{v_1}+d\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\begin{pmatrix}0\\0\\d_2\end{pmatrix}+\O{\omega_1}\times\left(\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\begin{pmatrix}0\\0\\d_2\end{pmatrix}\right)\\
						&\hspace*{1cm}+2\cdot\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\begin{pmatrix}0\\0\\dd_2\end{pmatrix}+\O{Rot_1}\begin{pmatrix}0\\0\\d^2d_2\end{pmatrix}\\
						&= \hdots\\
						&= \begin{pmatrix}
							\C_1\\\S_1\\0
						\end{pmatrix}d_2d^2\theta_1+\begin{pmatrix}
							-\S_1\\\C_1\\0
						\end{pmatrix}d_2\left(d\theta_1\right)^2+\begin{pmatrix}
							\C_1\\\S_1\\0
						\end{pmatrix}2dd_2d\theta_1+\begin{pmatrix}
							\S_1\\-\C_1\\0
						\end{pmatrix}d^2d_2
					\end{align*}
				\item Winkelbeschleunigung:\\
					\begin{align*}
						\O(\alpha_2) &= \O{\alpha_1} + O{\omega_1}\times \O{Rot_1} \orig{1}{\omega_2} + \O{Rot_1} \orig{1}{\alpha_2}\\
						&= 	\begin{pmatrix}
							0\\ 0\\ d^2\theta_1\\
							\end{pmatrix} +
							\begin{pmatrix}
							0\\0\\d\theta_1\\
							\end{pmatrix} \times
							\begin{pmatrix}
							0\\0\\0\\					
							\end{pmatrix}\\
						&= \begin{pmatrix}
							0\\0\\d^2\theta_1\\				
						\end{pmatrix}\\ 
						&= d\O{\omega_2}
					\end{align*}
																													
				\end{enumerate}
	\pagebreak
			\item[Typ 2]
				\begin{enumerate}
				
				\item Linearbeschleunigung:\\
				\begin{align*}
					\O{a_2} &= \O{a_1}+\O{\alpha_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{p_2}+\O{\omega_1}\times\left(\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{p_2}\right)+2\cdot\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\orig{1}{v_2}+\O{Rot_1}\orig{1}{a_2}\\
					&= d\O{v_1}+d\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\begin{pmatrix}\C_2l_2\\\S_2l_2\\0\end{pmatrix}+\O{\omega_1}\times\left(\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\begin{pmatrix}\C_2l_2\\\S_2l_2\\0\end{pmatrix}\right)\\
					&\hspace*{1cm}+2\cdot\O{\omega_1}\times\O{Rot_1}\left(\O{\omega_1}\begin{pmatrix}\C_2l_2\\\S_2l_2\\0\end{pmatrix}\right)+\O{Rot_1}d^2\begin{pmatrix}\C_2l_2\\\S_2l_2\\0\end{pmatrix}\\
					&= \hdots\\
					&= \begin{pmatrix}
						-\S_1\\\C_1\\0
					\end{pmatrix}\C_2l_2d^2\theta_1- \begin{pmatrix}
						\C_1\\\S_1\\0
					\end{pmatrix}\C_2l_2(d\theta_1)^2\\
					&\hspace*{1cm}+\begin{pmatrix}
						\S_1\S_2\\
						-\S_2\C_1\\
						0
					\end{pmatrix}2l_2d\theta_1d\theta_2- \begin{pmatrix}
						\C_1\C_2\\S_1\C_2\\\S_2
					\end{pmatrix}l_2(d\theta_2)^2- \begin{pmatrix}
						\C_1\S_2\\\S_1\S_2\\-\C_2
					\end{pmatrix}l_2d^2\theta_2
				\end{align*}
				\item Winkelbeschleunigung:\\
					\begin{align*}
						\O(\alpha_2) &= \O{\alpha_1} + \O{\omega_1}\times \O{Rot_1} \orig{1}{\omega_2} + \O{Rot_1} \orig{1}{\alpha_2}\\
					&=\begin{pmatrix}
						0\\ 0\\ d^2\theta_1\\
						\end{pmatrix} +
						\begin{pmatrix}
						0\\0\\d\theta_1\\
						\end{pmatrix} \times
						\begin{pmatrix}
						\S_1d\theta_2\\-\C_1d\theta_2\\0\\					
						\end{pmatrix} + 
						\begin{pmatrix}
						0\\0\\d^2\theta_2\\
						\end{pmatrix}\\
					&= \begin{pmatrix}
						0\\0\\1\\				
					\end{pmatrix}d^2\theta_1 + 
					\begin{pmatrix}
					\C_1\\ \S_1\\ 0\\
					\end{pmatrix}d\theta_1d\theta_2 + 
					\begin{pmatrix}
					\S_1\\ -\C_1\\ 0\\
					\end{pmatrix}d^2\theta_2\\ 
					&= d\O{\omega_2}
				\end{align*}
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}

	\section{Geschwindigkeit und Beschleunigung aus dem Ortsvektor}
		\begin{enumerate}
			\item[Typ 3]
				\begin{align*}
					d^2p &= d^2 \begin{pmatrix}
							d_2\sin\theta_1\\
							-d_2\cos\theta_1\\
							d_1
						\end{pmatrix}\\
						&=d \begin{pmatrix}
							dd_2\sin\theta_1+d_2d\theta_1\cos\theta_1\\
							-dd_2\cos\theta_1+d_2d\theta_1\sin\theta_1\\
							0
						\end{pmatrix} &= dv\\
						&= \begin{pmatrix}
							\sin\theta_1\\-\cos\theta_1\\0
						\end{pmatrix}d^2d_2+\begin{pmatrix}
							\cos\theta_1\\\sin\theta_1\\0
						\end{pmatrix}2dd_2d\theta_1+\begin{pmatrix}
							\cos\theta_1\\\sin\theta_1\\0
						\end{pmatrix}d_2d^2\theta_1+\begin{pmatrix}
							-\sin\theta_1\\\cos\theta_1\\0
						\end{pmatrix}d_2(d\theta_1)^2&=a\\
						&= \begin{pmatrix}
							\C_1\\\S_1\\0
						\end{pmatrix}d_2d^2\theta_1+\begin{pmatrix}
							-\S_1\\\C_1\\0
						\end{pmatrix}d_2\left(d\theta_1\right)^2+\begin{pmatrix}
							\C_1\\\S_1\\0
						\end{pmatrix}2dd_2d\theta_1+\begin{pmatrix}
							\S_1\\-\C_1\\0
						\end{pmatrix}d^2d_2\hfill\checkmark
				\end{align*}
	\pagebreak[3]
			\item[Typ 2]
				\begin{align*}
					d^2p &= d^2 \begin{pmatrix}
								l_2\cos\theta_1\cos\theta_2\\
								l_2\sin\theta_1\cos\theta_2\\
								l_2\sin\theta_2+d_1
							\end{pmatrix}\\
						&= d \left(\begin{pmatrix}
							-d\theta_1\sin\theta_1\cos\theta_2-d\theta_2\cos\theta_1\sin\theta_2\\
							d\theta_1\cos\theta_1\cos\theta_2-d\theta_2\sin\theta_1\sin\theta_2\\
							-d\theta_2\cos\theta_2
						\end{pmatrix}l_2\right) &= dv\\
						&= l_2\left(
							\begin{pmatrix}
								-\sin\theta_1\\\cos\theta_1\\0
							\end{pmatrix}d^2\theta_1\cos\theta_2- \begin{pmatrix}
								\cos\theta_1\\\sin\theta_1\\0
							\end{pmatrix}(d\theta_1)^2\cos\theta_2+ \begin{pmatrix}
								\sin\theta_1\\-\cos\theta_1\\0
							\end{pmatrix}2d\theta_1d\theta_2\sin\theta_2\right)\\
							&\hspace*{1cm}-l_2\left(\begin{pmatrix}
								\cos\theta_1\cos\theta_2\\\sin\theta_1\cos\theta_2\\\sin\theta_2
							\end{pmatrix}(d\theta_2)^2+\begin{pmatrix}
								\cos\theta_1\sin\theta_2\\\sin\theta_1\sin\theta_2\\\cos\theta_2
							\end{pmatrix}d^2\theta_2\right) &=a\\
							&= \begin{pmatrix}
						-\S_1\\\C_1\\0
					\end{pmatrix}\C_2l_2d^2\theta_1- \begin{pmatrix}
						\C_1\\\S_1\\0
					\end{pmatrix}\C_2l_2(d\theta_1)^2\\
					&\hspace*{1cm}+\begin{pmatrix}
						\S_1\S_2\\
						-\S_2\C_1\\
						0
					\end{pmatrix}2l_2d\theta_1d\theta_2- \begin{pmatrix}
						\C_1\C_2\\S_1\C_2\\\S_2
					\end{pmatrix}l_2(d\theta_2)^2- \begin{pmatrix}
						\C_1\S_2\\\S_1\S_2\\-\C_2
					\end{pmatrix}l_2d^2\theta_2\hfill\checkmark
				\end{align*}
		\end{enumerate}
		
\end{document}
